%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Probabilités Trigonométrie}
\date{18/03/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no6 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Jeu --- 8 points]
  \begin{em}
  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 60 minutes de communication une fois sur six, 40 minutes une fois sur trois et 20 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.}
          La première étape est de déterminer la loi de probabilité de $X$ (la troisième ligne a été ajoutée en prévision du calcul de la variance).

          \[\begin{array}{l*{3}{|c}}
              x_i & 60 & 40 & 20 \\
              \hline
              P\left( X=x_i \right) & ^1/_6 & ^1/_3 & ^1/_2 \\
              \hline
              x_i^2 & 3600 & 1600 & 400 \\
          \end{array}\]

          Donc $E\left( X \right)=60\times\frac{1}{6}+40\times\frac{1}{3}+20\times\frac{1}{2}=\frac{60+80+60}{6}=\frac{100}{3}$.

          Calculons la variance :
          \begin{align*}
            V\left( X \right) &= E\left( X^2 \right)-E\left( X \right)^2 \\
            &= 3600\times\frac{1}{6}+1600\times\frac{1}{3}+400\times\frac{1}{2}-\left(\frac{100}{3}\right) \\
            &= \frac{12000}{9}-\frac{10000}{9}\\
            &= \frac{2000}{9}
          \end{align*}

          Et donc l'écart-type est égal à $\sigma=\sqrt{V}=\sqrt{\frac{2000}{9}}=\frac{20\sqrt{5}}{3}$, soit environ 15 minutes.
        \item \emph{Que représente cette espérance ?}
          Cette espérance est le temps moyen de communication gagné par les participants au sondage.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 10 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.}
          Puisque chaque minute est convertie en 10 \textsc{sms}, alors $Y=5X$.
        \item \emph{En déduire l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $Y$.}
          Donc $E\left( Y \right)=E\left( 5X \right)=5E\left( X \right)=\frac{500}{3}$.

          De même, $\sigma\left( Y \right)=\sigma\left( 5X \right)=5\sigma\left( X \right)=\frac{100\sqrt{5}}{3}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angles orientés --- 2 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer une mesure en radians d'un angle de $96$°.}

      Faisons un tableau de proportionnalité.
      \[\begin{array}{l|c|c}
          \text{Degrés} & 180 & 96 \\
          \hline
          \text{Radians} & \pi & \\
      \end{array}\]
      Donc une mesure en radian de cet angle est $\frac{96\times\pi}{180}$, soit, une fois simplifié, $\frac{24\pi}{45}$.
    \item \emph{Donner la mesure principale de $-\frac{16\pi}{7}$.}
      On a $-\frac{16\pi}{7}=-\frac{2\pi}{7}-2\pi$. Donc la mesure principale de cet angle est $-\frac{2\pi}{7}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équations trigonométriques --- 8 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On donne $\sin \frac{\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $\cos\frac{3\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.}
          On sait que pour tout $t\in\mathbb{R}$, on a $\cos\left(\frac{\pi}{2}-t\right)=\sin t$. En prenant $t=\frac{\pi}{8}$, alors $\frac{\pi}{2}-t=\frac{3\pi}{8}$ et $\cos\frac{3\pi}{8}=\sin\frac{\pi}{8}$. Donc $\cos\frac{3\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.
        \item \emph{Résoudre $\cos x=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.}
          \begin{align*}
            \cos x&=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\\
            \cos x&=\cos\frac{3\pi}{8}
          \end{align*}
          Donc les solutions sont $x=\frac{3\pi}{8}+2k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$) et $x=-\frac{3\pi}{8}+2k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que les solutions de $\sin x=\sin 2x$ sont $x=-2k\pi$ ou $x=\frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).}
          Les solutions sont les ensembles $x=2x+2k\pi$ et $x=\pi-2x+2k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).
          \paragraph{Premier cas} Si $x=2x+2k\pi$, alors (pour $k\in\mathbb{Z}$) :
          \begin{align*}
            x&=2x+2k\pi\\
            x-2x&=2k\pi\\
            -x&=2k\pi\\
            x&=2k\pi
          \end{align*}
          \paragraph{Second cas} Si $x=\pi-2x+2k\pi$, alors (pour $k\in\mathbb{Z}$) :
          \begin{align*}
            x&=\pi-2x+2k\pi\\
            x+2x&=\pi+2k\pi\\
            3x&=\pi+2k\pi\\
            x&=\frac{\pi}{3}+\frac{2k\pi}{3}
          \end{align*}

          L'ensemble des solutions est donc l'union de $x=2k\pi$ et $x=\frac{\pi}{3}+\frac{2k\pi}{3}$, pour $k\in\mathbb{Z}$.
        \item \emph{En déduire les solutions de cette même équation comprises dans l'intervalle $\left[ 0;\pi \right]$.}
          Dans le premier cas ($x=2k\pi$), la seule valeur de $k$ pour laquelle $x\in\left[ 0;\pi \right]$ est obtenue pour $k=0$, c'est-à-dire pour $x=0$.

          Dans le second cas ($x=\frac{\pi}{3}+\frac{2k\pi}{3}$), $x\in\left[ 0;\pi \right]$ est équivalent à :
          $\left\{\begin{array}{rl}
            \frac{\pi}{3}+\frac{2k\pi}{3} &\geq 0\\
            \frac{\pi}{3}+\frac{2k\pi}{3} &\leq \pi\\
          \end{array}\right.$, c'est-à-dire à
          $\left\{\begin{array}{rl}
            k\geq-\frac{1}{2}\\
            k\leq1\\
          \end{array}\right.$. Puisque $k$ est un entier, seules deux solutions existent : $k=0$ et $k=1$. Cela donne $x=\frac{\pi}{3}$ et $x=\pi$.

          Il n'y a donc que trois solutions $x=0$, $x=\frac{\pi}{3}$, et $x=\pi$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Résoudre $\sin x+2\cos\left(-2x\right)=4$.}
      La plus grande valeur que peut prendre un cosinus est 1, celle d'un sinus est également 1. Donc la somme $\cos x+2\sin\left(-2x\right)$ ne peut pas prendre une valeur plus grande que 3. Donc l'équation n'a pas de solutions.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
